В данной главе анализируются особенности маркетинговых сайтов как объекта автоматизации,
рассматриваются подходы к управлению контентом и обосновывается выбор архитектуры
\texttt{CMS-first} на базе \texttt{Strapi} и \texttt{Astro}. Отдельное внимание уделяется
текущему состоянию проектной реализации, поскольку практическая часть диплома выражена
не абстрактной схемой, а созданием и последовательным развитием реального монорепозитория
с уже реализованными модулями публикации и найма. Итогом главы становится формирование требований к системе,
которые далее используются как основание для проектных решений второй главы.

\section{Особенности маркетинговых сайтов как объекта автоматизации}

\subsection{Роль маркетингового сайта в цифровых коммуникациях компании}

Маркетинговый сайт в современной организации выполняет роль публичной цифровой витрины,
через которую компания представляет продукты и услуги, формирует профессиональную
репутацию, публикует экспертные материалы, демонстрирует выполненные проекты и поддерживает
коммуникацию с потенциальными клиентами и соискателями. В отличие от простого
информационного сайта, он должен быстро адаптироваться к новым маркетинговым кампаниям,
изменениям позиционирования, запуску новых направлений и потребности в регулярном
обновлении содержимого.

С инженерной точки зрения ценность маркетингового сайта определяется не только качеством
визуального представления, но и тем, насколько быстро и предсказуемо он позволяет
публиковать новые материалы. Если типовые контентные изменения зависят от разработчика,
то это создает организационное узкое место: маркетинговая команда не может оперативно
обновлять страницы, публикации и метаданные, а сопровождение сайта начинает смешиваться
с задачами продуктовой разработки. Следовательно, объектом автоматизации становится не
только отображение контента, но и редакторский цикл его подготовки и публикации.

Для корпоративного маркетингового сайта также существенны требования к поисковой
видимости, локализации и управляемой публикации. Контент должен быть пригоден для
индексации, должен сопровождаться метаданными и должен публиковаться в воспроизводимом
контуре, не зависящем от ручных действий в кодовой базе. Эти свойства делают сайт не
просто набором маршрутов, а контентной системой со своими пользовательскими ролями,
моделями данных и эксплуатационными сценариями.

\subsection{Контентные сущности и редакторские сценарии}

Для рассматриваемой предметной области характерен ограниченный, но содержательно важный
набор сущностей. К ним относятся произвольные маркетинговые страницы, статьи, проекты,
вакансии, отклики на вакансии, а также глобальные данные сайта. Каждая из этих сущностей
имеет собственный жизненный цикл и собственные требования к редактированию. Например,
маркетинговая страница должна собираться из переиспользуемых блоков, статья требует
структурированного текста, обложки и авторства, проект должен показывать портфолио
выполненных работ, а вакансия должна не только отображаться на витрине, но и быть связана
со сценарием отправки отклика.

Отсюда вытекает основной редакторский сценарий: контент-менеджер или маркетолог должен
создать или изменить материал, заполнить структурированные поля, при необходимости
подготовить локализованную версию, проверить публичное представление и опубликовать
результат без ручного изменения frontend-кода. В этой логике особую роль играют
\texttt{SEO}-поля, метаданные \texttt{Open Graph}, локализованные маршруты и сценарий
предварительного просмотра до публикации.

Таким образом, маркетинговый сайт представляет собой систему, в которой ценность создается
не только конечной HTML-страницей, но и качеством управления ее содержимым. Это отличает
рассматриваемую предметную область от проектов, где достаточно один раз сверстать
несколько шаблонов и редко возвращаться к их содержимому. Для ВКР по разработке системы
управления контентом такое различие принципиально: требуется проектировать именно
управляемую контентную платформу, а не только витринный интерфейс.

\section{Подходы к управлению контентом: традиционные CMS и headless CMS}

\subsection{Ограничения традиционного CMS-подхода}

Традиционная \texttt{CMS} обычно объединяет в одном контуре хранение данных, административный
интерфейс, шаблоны отображения и механизм вывода страницы пользователю. Такая архитектура
хорошо подходит для типовых сайтов, в которых структура представления относительно стабильна,
а публичный слой тесно связан с самой системой управления контентом. Для небольших задач это
снижает порог входа и ускоряет старт разработки, поскольку многие возможности доступны из
коробки.

Однако для маркетинговой платформы у такого подхода проявляются существенные ограничения.
Во-первых, слой представления оказывается технологически и организационно связанным с
\texttt{CMS}, что затрудняет независимое развитие frontend-витрины. Во-вторых, повторное
использование контента в разных каналах и представлениях становится сложнее, поскольку
контентная модель нередко проектируется под конкретные шаблоны страницы. В-третьих,
локализация, сложные редакторские сценарии и вынос типовых UI-текстов из кода начинают
решаться как набор частных доработок, а не как свойства архитектуры.

Еще одно важное ограничение связано с публикационным контуром. Для маркетинговых страниц,
которые преимущественно отображают одинаковое содержимое всем посетителям, выгодно иметь
возможность отдавать заранее подготовленное представление. Если же публичная витрина
полностью зависит от runtime-логики \texttt{CMS}, то производительность и устойчивость
выдачи контента сильнее привязываются к серверному слою и к состоянию самой системы
администрирования. Для рассматриваемой темы это нежелательно, поскольку диплом
ориентирован на схему, где редакторское управление и публичная доставка контента
разведены архитектурно.

\subsection{Преимущества headless CMS для маркетинговой платформы}

\texttt{Headless CMS} исходит из другой модели: система управления отвечает за хранение
и редактирование структурированных данных, а отображение контента переносится в отдельный
frontend-слой. Такой подход естественным образом соответствует \texttt{API-first} логике,
в которой \texttt{CMS} предоставляет данные через программный интерфейс, а витрина или
другой потребитель решает, как именно эти данные представить пользователю.

Для маркетингового сайта это дает несколько преимуществ. Во-первых, контентная модель
становится более независимой от конкретных шаблонов отображения. Это особенно важно для
сущности \texttt{pages} и библиотек блоков, где одна и та же структура должна использоваться
в разных кампаниях и страницах. Во-вторых, упрощается поддержка локализации, так как
мультиязычность проектируется на уровне данных и маршрутов, а не только в шаблонах. В-третьих,
появляется возможность строить предсказуемый публикационный контур, в котором изменения
контента приводят к обновлению публичной витрины без ручного вмешательства в код.

С точки зрения эксплуатационных свойств для контентно-ориентированной маркетинговой
витрины особенно важна предварительная сборка frontend-слоя. При такой схеме
представление страницы формируется заранее, а не создается заново при каждом запросе
пользователя. Это повышает предсказуемость отдачи контента и снижает зависимость
публичного слоя от текущего состояния серверной части. В контексте диплома данный тезис
не рассматривается как универсальное отрицание традиционных \texttt{CMS}; он означает,
что для конкретной предметной области корпоративного маркетингового сайта с преобладанием
контентных страниц \texttt{headless} подход архитектурно более уместен.

\section{Обоснование выбора Strapi и Astro}

\subsection{Strapi как ядро управления контентом}

Выбор \texttt{Strapi} в качестве \texttt{CMS}-ядра обусловлен тем, что система изначально
ориентирована на сценарий \texttt{headless CMS} и предоставляет набор возможностей,
необходимых для рассматриваемой ВКР. Согласно официальной документации \texttt{Strapi 5},
платформа поддерживает моделирование контентных типов, административное управление
содержимым, \texttt{Draft \& Publish}, международную локализацию, \texttt{Preview},
\texttt{Role-Based Access Control} и работу через контентные \texttt{API}~\cite{strapi-cms-docs}.
Для дипломного проекта это означает, что ключевые требования к системе могут быть закрыты
за счет настройки и расширения готового \texttt{CMS}-ядра, а не через разработку
самописной административной панели.

Дополнительным преимуществом \texttt{Strapi} является ориентация на структурированные
контентные сущности. Для предметной области маркетингового сайта это позволяет явно
выделять статьи, проекты, вакансии, отклики, глобальные данные и, в дальнейшем, страницы
с конструктором блоков. Такой подход лучше соответствует цели диплома, чем хранение
контента в виде набора слабо структурированных полей, жестко привязанных к шаблонам.

Наконец, выбор \texttt{Strapi} подтверждается текущим состоянием кодовой базы,
формируемой в рамках ВКР. В репозитории уже используются плагины
\texttt{documentation} и \texttt{users-permissions}, а в прикладных схемах присутствуют
\texttt{draft/publish} и \texttt{i18n}. Это показывает, что выбранный стек не является
теоретической гипотезой, а уже служит технической основой проектной реализации,
которая последовательно доводится до целевой \texttt{CMS-first} модели.

\subsection{Astro как публичная витрина и monorepo как среда разработки}

\texttt{Astro} выбран в качестве публичной витрины, поскольку его базовая модель хорошо
соответствует контентным сайтам, где значительная часть страниц может быть подготовлена
заранее. Официальная документация \texttt{Astro} указывает, что по умолчанию страницы,
маршруты и endpoint-ы предварительно рендерятся во время сборки как статические страницы,
а переход к рендерингу по запросу выполняется только при необходимости через адаптер и
отключение prerender для соответствующих маршрутов~\cite{astro-on-demand}. Для маркетинговой
платформы это является важным преимуществом: основной контентный слой может публиковаться
как предсобранная витрина, а не зависеть от серверного формирования HTML на каждый запрос.

Еще один значимый аргумент состоит в том, что \texttt{Astro} естественно поддерживает
гибридную модель frontend-разработки. В рассматриваемом проекте это выражается в
использовании \texttt{React}-интеграции и selective hydration через директивы
\texttt{client:*}, что позволяет оставить статическую основу страницы и при этом включать
интерактивность только там, где она действительно требуется. Для маркетингового сайта такой
баланс особенно полезен: информационные и \texttt{SEO}-значимые части страницы остаются
предсказуемыми, а сложные элементы интерфейса можно загружать избирательно.

Практическую реализуемость связки \texttt{Strapi + Astro} подтверждает и официальное
руководство по их совместному использованию, в котором для статического режима прямо
предполагается rebuild сайта по \texttt{webhook} после изменения контента, в том числе при
размещении на \texttt{Vercel}~\cite{astro-strapi-guide}. Тем самым выбранная схема
публикации не является искусственной конструкцией, а соответствует рекомендуемому способу
эксплуатации статически собираемой витрины поверх \texttt{CMS}.

Средой совместной разработки обеих частей проекта выбран монорепозиторий \texttt{Nx + pnpm}.
Официальная документация \texttt{Nx} подчеркивает, что монорепозиторий позволяет хранить
несколько приложений и библиотек в одном репозитории, выполнять атомарные изменения,
обеспечивать единый набор зависимостей и использовать согласованные команды сборки и
тестирования~\cite{nx-monorepos}. Для дипломного проекта это важно по двум причинам.
Во-первых, \texttt{CMS} и витрина развиваются совместно и зависят от общего контракта
данных. Во-вторых, такая организация упрощает генерацию типизированного \texttt{API}-клиента
из \texttt{OpenAPI} и снижает риск рассинхронизации между backend- и frontend-частью.

\section{Анализ исходного состояния проекта и его ограничений}

\subsection{Что уже реализовано в текущем репозитории}

На текущем этапе реализации проект уже содержит значимую основу для разработки
\texttt{CMS-first} платформы.
В корне репозитория расположен монорепозиторий с orchestration-командами \texttt{Nx},
позволяющими запускать и собирать оба приложения совместно. В состав входят backend
\texttt{apps/cms} на \texttt{Strapi 5} и frontend \texttt{apps/front} на \texttt{Astro 6}.
Frontend использует команду \texttt{astro build}, а в его конфигурации не задан
server-adapter, что соответствует базовому сценарию предварительной сборки публичной
витрины.

В backend уже реализованы несколько прикладных сущностей: \texttt{article},
\texttt{project}, \texttt{vacancy}, \texttt{vacancy-application}, \texttt{author},
\texttt{industry}, \texttt{job-role}, \texttt{home-page} и \texttt{global}. Схемы статей,
проектов, вакансий и глобальных данных используют \texttt{draft/publish} и локализацию,
а поля \texttt{slug}, медиа и текстовые атрибуты уже имеют признаки структурированной
контентной модели. На уровне платформы это показывает, что проект не стартует с пустой
точки: в нем уже заложены сущности, близкие к тематике диплома.

Frontend, в свою очередь, содержит публичные маршруты для статей, проектов и вакансий.
Страницы \texttt{/articles}, \texttt{/projects} и \texttt{/vacancies} работают как витринные
разделы, получающие данные из \texttt{Strapi}. Дополнительно реализован модуль отклика на
вакансию, включающий клиентскую валидацию через \texttt{zod}, \texttt{honeypot}-поле для
отсечения автоматических отправок и контролируемую загрузку резюме. Наличие этого сценария
усиливает прикладной характер проекта, поскольку система работает не только как витрина
контента, но и как инструмент поддержки HR-коммуникации.

Еще одним важным элементом текущего состояния является генерация типизированного
\texttt{API}-клиента на основе \texttt{OpenAPI}. Плагин документации в \texttt{Strapi}
и соответствующая команда \texttt{generate:api} во frontend-части формируют предпосылки
для строгого контракта между двумя приложениями. Для аналитической главы это важно как
подтверждение того, что архитектурная связка проекта уже ориентирована на совместное
развитие backend- и frontend-контуров.

\subsection{Какие ограничения мешают считать систему полностью CMS-first}

Несмотря на наличие содержательной базы, текущую версию проекта нельзя считать полностью
завершенной \texttt{CMS-first} системой для маркетингового сайта. Прежде всего, в кодовой
базе пока отсутствует самостоятельная коллекция \texttt{pages}, вокруг которой должен
строиться page builder-сценарий на основе \texttt{Dynamic Zone}. Следовательно, главный
маркетинговый результат диплома --- редакторская сборка произвольных страниц из блоков ---
еще не доведен до рабочего состояния.

Это подтверждается устройством главной страницы frontend-приложения. Маршрут
\texttt{apps/front/src/pages/index.astro} собирается из локальных компонентных секций
\texttt{HeroSection}, \texttt{LogoPanel}, \texttt{FeatureTabs}, \texttt{TestimonialsPanel},
\texttt{BentoGridWidget} и \texttt{FeatureHighlighter}. Такая реализация удобна для
витринного прототипа, но не соответствует целевой модели, в которой структура страницы и
содержимое блоков должны управляться через \texttt{CMS}.

Ограничения присутствуют и в области локализации и \texttt{SEO}. В текущем layout-файле
\texttt{MainLayout} задаются только базовые теги документа и поле \texttt{title}, при этом
язык HTML-разметки жестко задан как \texttt{en}. Это означает, что на данном этапе не
подтверждены полноценная модель мультиязычной витрины, централизованное управление
\texttt{SEO}-метаданными, \texttt{Open Graph} и локализованными маршрутами. Аналогично,
в коде репозитория пока не обнаружены подтвержденные реализации \texttt{preview mode},
\texttt{sitemap}, production-конфигурации деплоя на \texttt{Vercel}, конфигурации запуска
\texttt{CMS} в \texttt{Docker} и автоматизированного сценария \texttt{webhook -> rebuild}.

Таким образом, исходное состояние проекта следует оценивать как промежуточную инженерную
базу. Оно уже включает реальные контентные сущности, публикационные разделы и интеграцию
frontend с \texttt{CMS}, но не доведено до целостной модели управления маркетинговыми
страницами и редакторским циклом публикации. Именно этот разрыв между имеющейся
функциональной базой и целевой \texttt{CMS-first} архитектурой делает практическую часть
диплома содержательно значимой.

\section{Формирование требований к системе}

\subsection{Функциональные требования}

На основе предметной области и анализа исходного состояния проекта к разрабатываемой
системе можно сформулировать следующие функциональные требования:
\begin{itemize}
  \item управление сущностями \texttt{pages}, \texttt{articles}, \texttt{projects},
  \texttt{vacancies} и \texttt{vacancy applications} через \texttt{CMS};
  \item создание маркетинговых страниц на основе \texttt{Dynamic Zone} и набора
  переиспользуемых блоков;
  \item хранение и редактирование глобальных данных сайта в централизованной модели;
  \item поддержка локалей \texttt{ru} и \texttt{en} для публичного контента и основных
  пользовательских текстов;
  \item управление \texttt{SEO}-полями, \texttt{Open Graph}-метаданными и маршрутами;
  \item поддержка \texttt{preview mode} для черновых материалов;
  \item публикация изменений через схему \texttt{webhook -> rebuild};
  \item поддержка ролей и прав доступа для редакторских сценариев;
  \item сохранение и обработка откликов на вакансии с базовой защитой публичной формы.
\end{itemize}

Фактически эти требования отражают два взаимосвязанных пользовательских контура. Первый
контур принадлежит контент-менеджеру и маркетологу: им необходимо создавать и публиковать
материалы без изменения исходного кода сайта. Второй контур принадлежит внешнему
посетителю: он должен получать структурированные страницы, статьи, кейсы и вакансии в
стабильном и предсказуемом публичном интерфейсе. Следовательно, функциональные требования
должны закрывать одновременно задачи редактора и задачи витрины.

\subsection{Нефункциональные требования}

Нефункциональные требования определяются выбранной архитектурой и масштабом предметной
области. Для рассматриваемой системы существенны следующие свойства:
\begin{itemize}
  \item ориентация на малую или среднюю корпоративную нагрузку без искусственного
  усложнения под высоконагруженный сценарий;
  \item воспроизводимый deployment-процесс с разделением frontend и \texttt{CMS};
  \item production-базовый уровень безопасности для административных и публичных сценариев;
  \item сопровождаемость за счет переиспользуемых блоков, централизованной модели данных и
  типизированного \texttt{API}-контракта;
  \item приемлемая производительность и индексируемость публичных страниц;
  \item предсказуемость отдачи контентных страниц за счет предварительной сборки витрины.
\end{itemize}

Важным нефункциональным требованием является отделение редакторского контура от публичной
выдачи. Пользовательская страница не должна зависеть от ручного запуска локальных правок
во frontend-коде для типовых редакторских изменений. Аналогично, работа административной
\texttt{CMS} не должна напрямую определять структуру публичного слоя. Для контентных
маркетинговых страниц приоритетной становится устойчивость и воспроизводимость
публикационного процесса, а не максимальная динамичность каждого запроса.

\subsection{Ограничения и нецели проекта}

Чтобы не размывать предмет диплома, необходимо явно зафиксировать границы разрабатываемой
системы. В объем работы не входят:
\begin{itemize}
  \item функции \texttt{e-commerce};
  \item личные кабинеты и пользовательская аутентификация на стороне витрины;
  \item сложные согласовательные workflow;
  \item совместное редактирование в реальном времени.
\end{itemize}

Одновременно важно подчеркнуть, что за рамками работы не выводятся \texttt{preview mode},
базовые редакторские сценарии, защита публикации и защита публичных форм. Напротив, именно
они формируют прикладной характер системы управления контентом и позволяют рассматривать
разрабатываемую платформу как инженерно завершенное решение для корпоративного
маркетингового сайта.

\section{Выводы по аналитической главе}

Проведенный анализ показывает, что корпоративный маркетинговый сайт следует рассматривать
как контентную систему, а не как набор редко изменяемых страниц. Для такой предметной
области значимы регулярные публикации, мультиязычность, управление метаданными, сценарий
предварительного просмотра и воспроизводимая публикация на публичную витрину. Эти свойства
затруднительно реализовывать последовательно в архитектуре, где слой управления контентом
жестко связан со слоем отображения.

Сопоставление подходов к управлению контентом показывает, что \texttt{headless CMS}
лучше соответствует задачам рассматриваемого проекта, поскольку позволяет разделить
контентную модель и frontend-представление, использовать предварительную сборку
маркетинговых страниц и выстроить публикационный контур через \texttt{API} и rebuild.
В этом контексте выбор \texttt{Strapi} обоснован как выбор \texttt{CMS}-ядра с поддержкой
структурированных сущностей, локализации и редакторских возможностей, а выбор
\texttt{Astro} --- как выбор производительной витрины, ориентированной на статическую
генерацию контента и контролируемую публикацию.

Анализ текущего состояния репозитория подтверждает, что проект уже содержит значимую
практическую базу: сущности статей, проектов, вакансий и откликов, frontend-маршруты,
интеграцию с \texttt{CMS} и типизированный \texttt{API}-контракт. Вместе с тем сохраняются
принципиальные ограничения: отсутствуют \texttt{pages} и \texttt{Dynamic Zone}, главная
страница пока не управляется через \texttt{CMS}, а ряд обязательных свойств целевой
системы, включая \texttt{preview mode}, полноценную модель \texttt{SEO}, локализованную
витрину и deployment pipeline, требует дальнейшей реализации. Следовательно, проектная
глава должна не только описать архитектуру решения, но и показать, каким образом эти
ограничения устраняются в рамках практической части диплома.
