Во второй главе рассматривается практическая реализация системы управления контентом на
базе \texttt{Strapi} и \texttt{Astro}. В отличие от аналитической главы, здесь внимание
сосредоточено не только на целевой архитектуре, но и на фактическом состоянии кодовой базы.
Поэтому в каждом подразделе отдельно фиксируются уже реализованные элементы, частично
подготовленные решения и блоки, которые еще должны быть доведены до рабочего состояния к
моменту защиты.

\section{Архитектура monorepo}

\subsection{Состав репозитория и роли приложений}

Текущая реализация проекта построена как монорепозиторий \texttt{Nx + pnpm}, в котором
backend и frontend развиваются в одном кодовом контуре. В составе репозитория находятся
два основных приложения: \texttt{apps/cms} на \texttt{Strapi 5} и \texttt{apps/front} на
\texttt{Astro 6}. Корневые orchestration-команды позволяют запускать оба приложения
совместно, а \texttt{Nx}-цели для каждого проекта разделяют режимы разработки, сборки,
preview и генерации API-клиента.

С точки зрения архитектурных ролей \texttt{Strapi} выступает центром моделирования и
редактирования контента, а \texttt{Astro} --- публичной витриной, которая получает данные
через \texttt{API} и формирует пользовательские страницы. Такая схема соответствует
\texttt{CMS-first} подходу, поскольку публичный frontend не считается источником контента,
а выполняет функцию рендеринга и публикации.

Дополнительным связующим слоем между двумя приложениями служит OpenAPI-контракт. В
\texttt{Strapi} включен плагин документации, а во frontend присутствует отдельная команда
генерации типизированного клиента. Это снижает риск расхождения между моделью backend и
способом получения данных на стороне витрины.

\textbf{Реализовано:} монорепозиторий \texttt{Nx + pnpm}; отдельные приложения
\texttt{apps/cms} и \texttt{apps/front}; цели \texttt{dev}, \texttt{build},
\texttt{preview}, \texttt{generate:api}; OpenAPI-генерация для frontend.

\textbf{Частично готово:} единый контракт данных уже существует, но во frontend пока
используются два подхода к интеграции с CMS: generated SDK для статей и проектов и
рукописный API-слой для вакансий.

\textbf{Требует доработки до защиты:} доведение интеграции до более единообразной схемы;
фиксация production-контура запуска обеих частей системы.

\subsection{Текущий и целевой сценарии публикации}

В текущем состоянии проекта архитектура публикации уже подразумевает разделение редакторского
и публичного контуров. Контентные сущности создаются и хранятся в \texttt{Strapi}, а
frontend публикует статьи, проекты и вакансии в виде отдельных разделов и детальных
страниц. Поскольку в \texttt{Astro} не настроен server adapter, базовый сценарий рендеринга
соответствует предварительной сборке витрины, а не генерации HTML по каждому запросу.

Однако полный публикационный цикл в его дипломной формулировке пока не завершен. На уровне
целевой архитектуры он должен включать создание или изменение сущности в \texttt{Strapi},
сохранение черновика, предварительный просмотр, публикацию, вызов \texttt{webhook} и
обновление публичной витрины через rebuild. На текущем этапе по коду подтверждаются только
наличие \texttt{draft/publish} в ряде сущностей и базовая статическая сборка frontend.

\textbf{Реализовано:} использование \texttt{draft/publish} для основных контентных типов;
сборка frontend через \texttt{astro build}; публикация статей, проектов и вакансий на
публичной витрине.

\textbf{Частично готово:} архитектурная связка \texttt{Strapi -> API -> Astro} уже
сложилась и поддерживает контентную публикацию без ручного редактирования кода для
статей, проектов и вакансий.

\textbf{Требует доработки до защиты:} \texttt{preview mode}; защищенный сценарий
\texttt{webhook -> rebuild}; production-конфигурация публикационного контура.

\section{Модель CMS}

\subsection{Реализованные сущности и связи}

На стороне \texttt{Strapi} уже реализована содержательная модель предметной области. В
текущей версии присутствуют коллекции \texttt{article}, \texttt{author}, \texttt{project},
\texttt{vacancy}, \texttt{vacancy-application}, \texttt{industry}, \texttt{job-role}, а
также single type-сущности \texttt{global} и \texttt{home-page}. Такая структура уже
позволяет описывать контентный слой маркетинговой платформы не как набор произвольных
JSON-полей, а как совокупность предметно ориентированных сущностей.

Сущности статей и проектов включают \texttt{slug}, текстовые поля, media-атрибуты и rich
text-контент, что делает их пригодными для публикации в витринных разделах. Сущность
\texttt{vacancy} дополнительно связывается с отраслью и ролью, поддерживает формат работы,
тип занятости, уровень и зарплатные параметры. Сущность \texttt{vacancy-application}
фиксирует прикладной HR-сценарий и содержит ссылку на вакансию, персональные данные
кандидата, файл резюме, согласие на обработку персональных данных и внутренний статус
обработки.

Для \texttt{article}, \texttt{author}, \texttt{project}, \texttt{vacancy},
\texttt{industry}, \texttt{job-role}, \texttt{global} и \texttt{home-page} уже включены
\texttt{draft/publish} и \texttt{i18n}. Следовательно, на уровне модели данных в проекте
уже существует база для редакторских сценариев, локализации и раздельного жизненного
цикла контентных сущностей.

\textbf{Реализовано:} основные коллекции и single type-сущности; связи между статьями и
авторами, вакансиями и таксономиями, вакансиями и откликами; \texttt{draft/publish} и
\texttt{i18n} для значимой части модели.

\textbf{Частично готово:} сущности \texttt{global} и \texttt{home-page} уже присутствуют в
CMS, но их использование во frontend пока не доведено до уровня полноценного управления
публичной витриной.

\textbf{Требует доработки до защиты:} расширение модели под обязательные для диплома
сущности страниц и \texttt{SEO}-структуры.

\subsection{Отсутствующие элементы целевой модели}

Несмотря на сформированную базовую модель, текущая версия \texttt{Strapi}-части не
содержит ключевого для диплома контентного типа \texttt{pages}. Это означает, что
маркетинговые страницы пока не являются самостоятельными сущностями CMS и не могут
собираться редактором из набора переиспользуемых блоков. Соответственно, в коде также не
подтверждены собственные \texttt{components} и \texttt{Dynamic Zone}.

Отдельного внимания требует и слой \texttt{SEO}. В существующих схемах пока не выделена
единая вложенная структура для \texttt{SEO}-полей, \texttt{Open Graph}-метаданных и
локализованных правил маршрутизации. Следовательно, модель данных уже достаточна для
контентных разделов первого уровня, но еще не отражает полный обязательный объем ВКР.

\textbf{Реализовано:} предметная модель для статей, проектов, вакансий и откликов.

\textbf{Частично готово:} в кодовой базе уже есть single type для главной страницы и
глобальных данных, то есть направление движения к централизованному управлению витриной
уже намечено.

\textbf{Требует доработки до защиты:} коллекция \texttt{pages}; \texttt{Dynamic Zone};
единая \texttt{SEO}-модель; \texttt{Open Graph}; общие правила локализованных маршрутов.

\section{\texttt{pages} и \texttt{Dynamic Zone}}

\subsection{Целевая логика page builder-подхода}

Для маркетинговой платформы принципиально важно, чтобы редактор мог собирать страницу из
типовых блоков без участия разработчика. Именно поэтому целевая архитектура диплома
включает коллекцию \texttt{pages} и page builder-подход на основе \texttt{Dynamic Zone}.
В такой схеме CMS хранит не только текстовые данные, но и структуру страницы как
последовательность блоков с управляемыми атрибутами.

С инженерной точки зрения данный подход позволяет решать сразу несколько задач:
переиспользование однотипных секций, быстрый запуск кампаний, снижение зависимости
маркетинга от frontend-разработки и согласование структуры страницы с централизованной
контентной моделью. Для диплома это особенно важно, поскольку именно page builder-сценарий
отличает \texttt{CMS-first} систему от сайта, в котором контент лишь подставляется в
заранее зафиксированные шаблоны.

\textbf{Реализовано:} архитектурное требование к page builder-подходу сформулировано и
согласовано с общей логикой диплома.

\textbf{Частично готово:} во frontend уже существует набор локальных секций главной
страницы, которые в дальнейшем могут быть переосмыслены как будущие CMS-блоки.

\textbf{Требует доработки до защиты:} создание коллекции \texttt{pages}; описание
\texttt{Dynamic Zone}; привязка блоков к frontend-компонентам; реализация маршрутов для
страниц из CMS.

\subsection{Текущее ограничение frontend в отсутствии pages}

На текущем этапе главная страница \texttt{apps/front/src/pages/index.astro} собирается из
локальных секций \texttt{HeroSection}, \texttt{LogoPanel}, \texttt{FeatureTabs},
\texttt{TestimonialsPanel}, \texttt{BentoGridWidget} и \texttt{FeatureHighlighter}. Эта
реализация подтверждает, что интерфейсная библиотека для маркетинговой витрины уже начала
складываться, однако сама структура страницы пока хранится во frontend-коде, а не в CMS.

Следовательно, в проектной главе на данном этапе можно описывать лишь целевую модель
\texttt{pages} и принцип маппинга `Strapi -> Astro/React`, но нельзя представлять
\texttt{Dynamic Zone} как уже завершенный функционал.

\textbf{Реализовано:} локальные визуальные секции для главной страницы.

\textbf{Частично готово:} набор секций может служить основой для будущей библиотеки
маркетинговых блоков.

\textbf{Требует доработки до защиты:} перевод главной страницы и общих секций в
\texttt{CMS-first} режим.

\section{Мультиязычность}

\subsection{Состояние локализации на стороне CMS}

На уровне модели \texttt{Strapi} мультиязычность уже подготовлена достаточно хорошо.
Локализация включена для статей, проектов, вакансий, авторов, отраслей, ролей, глобальных
данных и сущности главной страницы. Кроме того, seed-сценарий вакансий ориентирован на
локали \texttt{en} и \texttt{ru-RU}, что подтверждает практическую направленность проекта
на двуязычный контур данных.

Это означает, что backend уже может хранить локализованные значения названий, описаний,
\texttt{slug} и части связанных полей. Для проектной главы такой факт важен, поскольку
показывает: мультиязычность не рассматривается как внешний слой перевода поверх готового
сайта, а закладывается в структуру контентных сущностей.

\textbf{Реализовано:} \texttt{i18n} на уровне ключевых сущностей CMS; локализуемые
\texttt{slug} и контентные поля; seed-сценарий, учитывающий две локали.

\textbf{Частично готово:} backend уже дает основу для двуязычного контента, но это еще не
равно полноценной публичной мультиязычности.

\textbf{Требует доработки до защиты:} согласованная схема локализованных страниц, UI-текстов
и метаданных на стороне витрины.

\subsection{Ограничения публичной локализации}

Во frontend мультиязычность пока реализована неполно. В layout-файле язык HTML-разметки
жестко задан как \texttt{en}, тогда как модуль вакансий использует локаль \texttt{ru-RU}
в API-запросах и форматировании. Это подтверждает, что отдельные элементы мультиязычности
уже присутствуют, но цельная архитектура \texttt{ru/en} витрины еще не сформирована.

Дополнительным ограничением является наличие зашитых интерфейсных текстов и демо-контента
в шапке, футере и на главной странице. Пока они не вынесены в CMS или централизованный
слой локализации, двуязычная поддержка остается частичной.

\textbf{Реализовано:} локализуемые поля в CMS; использование русской локали в части
публичных сценариев вакансий.

\textbf{Частично готово:} возможна публикация локализованного контента на уровне данных, но
не на уровне всей витрины.

\textbf{Требует доработки до защиты:} маршруты и страницы для \texttt{ru/en}; переключение
локали; корректная установка \texttt{lang}; вынос основных UI-текстов из frontend-кода.

\section{Preview}

\subsection{Текущая основа для preview-сценария}

В текущем проекте уже существует необходимая минимальная предпосылка для реализации
\texttt{preview mode}: основные контентные типы используют \texttt{draft/publish}. Это
позволяет редактору различать черновое и опубликованное состояние материала на уровне CMS.
Для дипломной работы данный факт важен, поскольку без него невозможно выстроить
корректный сценарий предварительного просмотра.

Вместе с тем наличие \texttt{draft/publish} само по себе еще не означает, что preview уже
реализован во frontend. На текущем этапе это лишь функциональная база, на которую может
быть оперт отдельный маршрут предварительного просмотра и защищенный протокол доступа к
неопубликованным данным.

\textbf{Реализовано:} \texttt{draft/publish} для ключевых контентных типов.

\textbf{Частично готово:} backend уже хранит различие между черновиком и опубликованной
версией материала.

\textbf{Требует доработки до защиты:} frontend \texttt{preview mode}; отдельные preview-
маршруты; защищенная передача параметров доступа к preview-сценарию.

\subsection{Текущее ограничение проекта}

В коде репозитория не обнаружены отдельные preview-маршруты, custom endpoint-ы для
предпросмотра и согласованный механизм безопасного доступа к неопубликованным материалам.
Следовательно, в текущем черновике проектной главы \texttt{preview} следует описывать как
подготовленный, но еще не завершенный блок.

\textbf{Реализовано:} только CMS-основание для хранения черновиков.

\textbf{Частично готово:} возможна архитектурная спецификация preview-сценария на базе уже
существующего \texttt{draft/publish}.

\textbf{Требует доработки до защиты:} полноценный маршрут предпросмотра и его проверка на
реальном контенте.

\section{SEO}

\subsection{Текущее состояние метаданных}

На стороне frontend в текущем layout-файле задаются только базовые элементы документа:
\texttt{charset}, \texttt{viewport}, favicon и заголовок страницы через поле
\texttt{content.title}. Для уже существующих маршрутов этого достаточно, чтобы страница
получала хотя бы базовый \texttt{title}, но такой набор нельзя считать полноценной
\texttt{SEO}-моделью маркетингового сайта.

На стороне \texttt{Strapi} в существующих схемах также пока не выделена самостоятельная
структура для \texttt{SEO}-атрибутов, \texttt{Open Graph}-метаданных и правил управления
индексацией. Следовательно, \texttt{SEO}-контур пока существует только в минимальном виде
и не покрывает обязательные требования диплома.

\textbf{Реализовано:} базовая установка \texttt{title} на уровне layout и отдельных страниц.

\textbf{Частично готово:} архитектурная возможность вынести \texttt{SEO}-данные в CMS уже
следует из выбранной связки \texttt{Strapi + Astro}, но сама модель пока не создана.

\textbf{Требует доработки до защиты:} \texttt{SEO}-поля в CMS; \texttt{Open Graph};
локализованные метаданные; централизованный рендер метатегов; генерация \texttt{sitemap}.

\subsection{Содержательные ограничения текущей витрины}

Дополнительным ограничением является то, что в проекте пока сохраняются зашитые во frontend
главная страница, навигация и футер. Пока эти элементы не переведены в централизованную
CMS-модель, даже корректно реализованный \texttt{SEO}-слой будет распространяться только на
часть витрины, а не на весь сайт как на управляемую маркетинговую систему.

\textbf{Реализовано:} базовый page title для текущих маршрутов.

\textbf{Частично готово:} статьи, проекты и вакансии уже имеют собственные маршруты, а
значит могут быть покрыты централизованной \texttt{SEO}-схемой после расширения модели.

\textbf{Требует доработки до защиты:} единый \texttt{SEO}-контур для всех ключевых страниц
и сущностей проекта.

\section{Deployment pipeline}

\subsection{Подтвержденная архитектурная база}

Текущее состояние кода уже позволяет описать общую целевую схему deployment pipeline.
Backend и frontend разведены в отдельные приложения, frontend ориентирован на
предварительную сборку, а контентные сущности хранятся в \texttt{Strapi}. Это соответствует
модели, в которой CMS отвечает за управление данными, а публичная витрина публикуется как
самостоятельный артефакт.

Однако production-конфигурация в репозитории пока не оформлена в виде набора файлов,
переменных окружения и проверенных сценариев. В кодовой базе не обнаружены
\texttt{Dockerfile}, \texttt{docker-compose}-конфигурации, \texttt{vercel.json} или
зафиксированные \texttt{webhook}-обработчики публикации.

\textbf{Реализовано:} разделение CMS и витрины на уровне приложений; frontend-сборка,
соответствующая статическому публикационному контуру.

\textbf{Частично готово:} архитектурная логика для схемы frontend на \texttt{Vercel} и CMS
в \texttt{Docker} уже вытекает из структуры проекта и решений диплома.

\textbf{Требует доработки до защиты:} versioned deployment-конфигурация; переменные
окружения; \texttt{webhook -> rebuild}; проверка production-сценария.

\subsection{Целевая схема к защите}

К защите проект должен быть доведен до схемы, в которой frontend размещается на
\texttt{Vercel}, CMS запускается в \texttt{Docker}, а публикация в \texttt{Strapi}
инициирует rebuild публичной витрины через \texttt{webhook}. В текущем черновике это
должно быть зафиксировано как целевой deployment pipeline, а не как уже подтвержденный по
коду результат.

\textbf{Реализовано:} только архитектурная база, на которой может строиться deployment.

\textbf{Частично готово:} возможность сформулировать целевую production-схему без
противоречия выбранному стеку.

\textbf{Требует доработки до защиты:} полный воспроизводимый pipeline публикации и
развертывания.

\section{Роли и права}

\subsection{Текущее состояние безопасности и публичных сценариев}

В текущей версии проекта безопасность уже проявляется в прикладных пользовательских
сценариях. Наиболее явно это видно в модуле отклика на вакансию: форма валидируется через
\texttt{zod}, использует \texttt{react-hook-form}, содержит \texttt{honeypot}-поле и
ограничивает тип и размер загружаемого файла резюме. Таким образом, защита проекта уже
рассматривается не только как доступ к административной панели, но и как контроль
публичных точек ввода.

Дополнительно в \texttt{Strapi} используется плагин \texttt{users-permissions}, а для
\texttt{industry} и \texttt{job-role} в коде явно разрешены публичные операции чтения. Это
подтверждает, что проект уже вступил в стадию осознанного разграничения публичных и
редакторских сценариев, хотя полная матрица ролей еще не оформлена.

\textbf{Реализовано:} базовая защита публичной формы отклика; \texttt{users-permissions}
в CMS; явное открытие части справочников для публичного чтения.

\textbf{Частично готово:} архитектурная основа для разграничения публичных и редакторских
доступов уже существует.

\textbf{Требует доработки до защиты:} формальное описание ролей редакторов; проверка
разрешений на публикацию; защита preview- и webhook-сценариев.

\subsection{Недостающие элементы редакторского контура}

На текущем этапе в коде не зафиксированы экспортируемые настройки ролей и прав для
полного редакторского процесса. Поэтому в проектной главе корректно описывать только саму
необходимость ролей, а не утверждать, что сценарии редактора, контент-менеджера и
администратора уже полностью разграничены и протестированы.

\textbf{Реализовано:} инфраструктурная основа в виде \texttt{users-permissions}.

\textbf{Частично готово:} часть публичных API уже осмысленно открыта.

\textbf{Требует доработки до защиты:} роли контент-менеджера, редактора и администратора;
контроль публикации; защита служебных маршрутов.

\section{Тестирование}

\subsection{Сценарии, которые уже можно проверять}

Даже при незавершенности части дипломного функционала в проекте уже существует набор
проверяемых сценариев. К ним относятся: получение и отображение статей; получение и
отображение проектов; каталог вакансий с фильтрацией и пагинацией; открытие детальной
вакансии; отправка отклика; использование локализуемых полей на стороне \texttt{Strapi};
генерация OpenAPI-контракта для frontend.

Фактически на текущем этапе тестирование носит преимущественно интеграционный и ручной
характер. Это связано с тем, что в обоих приложениях \texttt{lint}- и \texttt{test}-цели
пока оформлены как заглушки и не содержат полноценных автоматизированных тестов.

\textbf{Реализовано:} проверяемые пользовательские сценарии для статей, проектов, вакансий
и откликов; OpenAPI-генерация как технический артефакт интеграции.

\textbf{Частично готово:} ручная и интеграционная проверка уже возможна по фактическому
состоянию приложения.

\textbf{Требует доработки до защиты:} формализованная матрица проверки; автоматизация хотя
бы части сценариев; сведение результатов в дипломный раздел.

\subsection{Сценарии итоговой проверки к защите}

К моменту завершения практической части проект должен проверяться не только на уровне уже
существующих витринных разделов, но и на уровне полного редакторского цикла. В итоговую
матрицу должны войти: создание сущности \texttt{pages}, заполнение блоков и
\texttt{SEO}-полей, создание второй локали, предпросмотр, публикация, rebuild витрины,
проверка метаданных, \texttt{sitemap}, а также базовая проверка доступности и
производительности.

На текущем этапе данный набор выступает как план финальной верификации, а не как
завершенный отчет о тестировании.

\textbf{Реализовано:} только часть сценариев, связанных с уже существующими сущностями и
маршрутами.

\textbf{Частично готово:} структура итоговой матрицы проверки уже понятна и вытекает из
требований диплома.

\textbf{Требует доработки до защиты:} полная проверка \texttt{pages}, локализации,
\texttt{preview}, \texttt{SEO}, \texttt{sitemap} и deployment pipeline.

\section{Выводы по проектной главе}

Текущая реализация проекта уже позволяет описывать систему как практически значимую
\texttt{CMS-first} платформу с разделением backend и frontend, контентной моделью для
статей, проектов, вакансий и откликов, а также с рабочими публичными маршрутами и
прикладным HR-сценарием. Именно эти элементы образуют доказуемую инженерную базу для
проектной главы и подтверждают, что работа опирается на реальный код, а не на абстрактную
архитектурную схему.

Вместе с тем ключевые обязательные результаты диплома пока находятся на разных стадиях
готовности. Наиболее завершенными являются текущая модель CMS, публикация статей и
проектов, а также модуль вакансий и откликов. Частично подготовлены мультиязычная модель
данных, OpenAPI-контракт и архитектурная основа статической витрины. Наибольшего объема
доработок требуют \texttt{pages}, \texttt{Dynamic Zone}, полноценный \texttt{preview mode},
\texttt{SEO}-контур, deployment pipeline и формальная матрица ролей и проверок.

С учетом текущего состояния репозитория минимальный практический набор доработок, без
которого вторая глава останется заметно слабее, включает: коллекцию \texttt{pages} как
самостоятельную сущность, базовый \texttt{Dynamic Zone} с несколькими ключевыми блоками,
вынос основных текстов витрины из frontend в \texttt{Strapi}, публичную схему
\texttt{ru/en} хотя бы для главной витрины и части контентных сущностей, управляемые
\texttt{SEO}- и \texttt{Open Graph}-метаданные, \texttt{preview mode}, публикацию через
схему \texttt{webhook -> rebuild} и автоматическую генерацию \texttt{sitemap}. Именно этот
контур в наибольшей степени переводит проект из состояния частично CMS-подключенного сайта
в состояние демонстрируемой \texttt{CMS-first} системы управления маркетинговым контентом.

При этом роли и права, deployment frontend на \texttt{Vercel}, запуск \texttt{CMS} в
\texttt{Docker} и расширенный набор тестов остаются обязательными для итоговой версии
диплома, но по отношению к задаче дописывания второй главы относятся ко второй очереди
доработок: они усиливают завершенность решения, однако не закрывают столь напрямую главный
разрыв между текущим кодом и заявленной page builder-ориентированной архитектурой.

Следовательно, в черновом варианте второй главы корректно сочетать описание уже
реализованной архитектурной базы с фиксацией целевых доработок. Такой смешанный режим
позволяет сохранять академическую честность текста и одновременно подготавливает основу
для последующего обновления главы после завершения практической части проекта.
