Заключение должно кратко, но предметно подвести итог работе и показать, какой именно
результат получен в рамках разработки \texttt{CMS-first} системы управления контентом.
На текущем этапе файл оформлен как каркас с согласованными подразделами. Финальная версия
должна быть написана после фиксации полного объема реализации и результатов проверки.

\section*{Итоги решения поставленных задач}
\textbf{Статус заполнения:} раздел можно готовить частично уже сейчас, но окончательная
редакция выполняется после завершения проектной главы и тестирования.

\textbf{Текстовая заглушка:} в подразделе требуется кратко соотнести цель работы и набор
решенных задач: анализ предметной области, выбор архитектурного подхода, проектирование
модели данных, развитие \texttt{Strapi}-части, интеграция frontend-витрины и организация
редакторских сценариев публикации. В итоговой версии формулировки должны быть приведены
строго в соответствие с тем, что реально реализовано и продемонстрировано.

\section*{Практический результат работы}
\textbf{Статус заполнения:} раздел дозаполняется после фиксации итогового состояния
проекта к защите.

\textbf{Текстовая заглушка:} необходимо описать полученную систему в терминах ее
практической применимости: какие сущности управляются через \texttt{Strapi}, какие
сценарии доступны редактору, как организована публикация, какие элементы frontend уже
переведены в \texttt{CMS-first} модель, как поддерживаются локализация и \texttt{SEO}.
Если часть обязательных результатов еще находится в доработке, это не должно маскироваться
под завершенный функционал.

\section*{Ограничения текущей версии}
\textbf{Статус заполнения:} раздел можно писать уже сейчас и уточнять по мере закрытия
задач.

\textbf{Текстовая заглушка:} здесь следует честно перечислить ограничения итоговой версии:
какие возможности были сознательно оставлены вне объема ВКР, какие элементы успели быть
реализованы только частично, а какие требуют дальнейшей инженерной проработки. Раздел
должен опираться на реальный статус \texttt{pages}, \texttt{Dynamic Zone},
\texttt{preview mode}, \texttt{SEO}, \texttt{sitemap}, deployment и ролей доступа на момент
финальной сборки диплома.

\section*{Направления дальнейшего развития}
\textbf{Статус заполнения:} каркас раздела можно задать уже сейчас; окончательная версия
уточняется вместе с заключением.

\textbf{Текстовая заглушка:} необходимо обозначить направления, которые логично вытекают
из выполненной работы, но не входят в обязательный объем диплома: расширение набора блоков,
углубление workflow публикации, развитие аналитики контента, усиление ролей и прав,
дополнительные интеграции и улучшение эксплуатационной автоматизации. При этом не следует
перегружать раздел новыми идеями, которые не связаны с темой \texttt{CMS-first} системы для
маркетингового сайта.
